\documentclass[10pt,a5paper,titlepage,oneside]{book}
%\documentclass{article} % Specifies the document class
%\usepackage[cp1251]{inputenc}


\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}


\usepackage[intlimits,sumlimits]{amsmath}

\usepackage{enumerate,graphicx,dcolumn,amsthm}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}[2013/01/20]
%\captionsetup{labelsep=period,font=sf, labelfont=bf, format=plain, justification=centerlast, tablename=Таблиця}
\captionsetup{labelsep=period,font=sf, labelfont=bf, format=plain, justification=justified, tablename=Таблиця, tablewithin=none}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Fig/}}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{afterpage}

\usepackage{tabularx}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabu}

\usepackage{longtable}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{MyGray}{gray}{0.9}
\doublerulesepcolor[rgb]{1,1,1}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{wrapfig}

 \usepackage[left=20mm,right=15mm,top=15mm,bottom=16mm,bindingoffset=0mm,footskip=6mm,includefoot]{geometry}
\setlength{\parindent}{5mm}
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc}

\pagestyle{plain}



    \usepackage{enumitem}
    \makeatletter
        \AddEnumerateCounter{\asbuk}{\@asbuk}{м)}
    \makeatother
%    \setlist{nolistsep}
%  \setlist{itemindent=0cm,topsep=0cm,parsep=0cm,itemsep=0cm,labelindent=0cm}
   \setlist{nolistsep, topsep=0ex, leftmargin=1ex, itemindent=4ex}
%    \renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
    \renewcommand{\labelenumii}{\asbuk{enumii})}



\numberwithin{equation}{part}


\makeatletter


\usepackage {titlesec}
\titleformat{\chapter}{\hyphenpenalty=10000\sf\Large\bfseries}{
\thechapter. }{0pt}{\Large}

\titlespacing*{\chapter}{0pt}{1.1\baselineskip}{\baselineskip}

\titleformat{\section}{\hyphenpenalty=10000\sf\large\bfseries}{
\thesection. }{0pt}{\large}

\makeatother



\includeonly{
title,
acronyms,
vstup,
DefParam,
DLTS
}

\usepackage{pifont}
% Подключаемый Symbol-шрифт,
% Обеспечивает доступность семейства \verb|U/psy/m/n| под именем greek
\DeclareSymbolFont{greek}{U}{psy}{m}{n}
% Выбор команды переключения шрифта
\DeclareSymbolFontAlphabet{\gr}{greek}



\renewcommand{\theequation}{\thechapter.\arabic{equation}}

\usepackage{cite}
\bibliographystyle{utf8gost780u}


\begin{document}           % End of preamble and beginning of text.





\include{title}


%\renewcommand{\theequation}{\thepart.\arabic{equation}}
\renewcommand\bibname{Рекомендована та використана література}

%\renewcommand{\thesection}{\arabic{chapter}.\arabic{section}.}
\vspace{-5cm}
\setcounter{page}{3}

\clearpage
%{\footnotesize
 \tableofcontents
 %}

%\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
%\clearpage
%\normalsize

\include{acronyms}

\include{vstup}

\include{DefParam}



\include{DLTS}


\chapter{Позитронно--анігіляційна спектроскопія}\label{chapPAS}

Метод позитронно--анігіляційної спектроскопії
(positron annihilation spectroscopy, PAS)
широко почав використовуватися на початку 80--х років XX~ст.,
хоча перші роботи присвячені цьому питання з'явилися на десятиліття раніше.
Як можна здогадатися з назви, у подібних дослідженнях кристал опромінюється позитронами ($\beta^+$--частинками).
При їхній взаємодії з електронами відбувається процес анігіляції
та утворюються два фотони з енергією порядку 511~кеВ,
які рухаються в протилежних напрямках.
Час життя позитронів у кристалі обернено пропорційний електронній густині.
Наявність моменту імпульсу у анігілюючого електрона викликає відхилення
від $180^\circ$ у куті розльоту фотонів та спричинює доплерівський зсув їхньої енергії.
В області розташування дефектів завдяки зміненій електронній густині процеси анігіляції відрізняються від тих,
що відбуваються в ідеальній ґратці і це дозволяє вивчати порушення періодичності.

Основними перевагами цього методу вважаються
\begin{itemize}[leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
%\begin{enumerate}[label=\arabic*),leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
\item можливість безпосередньої ідентифікації дефектів вакансійного типу та
селективне виявлення подібних дефектів;
\item суттєве теоретичне підґрунтя, що дозволяє, зокрема, розрахувати характеристики анігіляції з перших принципів;
\item застосовність як до об'ємних матеріалів, так і до тонких плівок з будь-якою провідністю.
\end{itemize}

Основними джерелами позитронів у експериментах є:
\begin{enumerate}[label=\asbuk*),leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
  \item радіоактивні ізотопи;
  наприклад, достатньо широко використовується ізотоп $^{22}\text{Na}$, для якого характерні наступні реакції
  \begin{gather*}
  ^{22}\text{Na}\rightarrow \:^{22}\text{Ne}^{*}+\beta^++\nu_e\,,\\
  ^{22}\text{Ne}^{*}\rightarrow \:^{22}\text{Ne}+h\nu\,,
  \end{gather*}
де
$\nu_e$ --- нейтрино,
$^{22}\text{Ne}^{*}$ ---збуджений стан ізотопу неону,
друга реакція відбувається через 3 пс після першої і супроводжується
випроміненням $\gamma$--кванту з енергією 1,27~МеВ;
період напіврозпаду цього ізотопу $T_{1/2}=2,6$~роки, що
дозволяє ефективно використовувати одне джерело на протязі 6-10 років;
 типова інтенсивність джерела порядку $10^9$ позитрон/с;
  \item ядерні реактори чи прискорювачі, які характеризуються значно більшою інтенсивністю --- до $10^{12}$ позитрон/с.
\end{enumerate}
В обох випадках енергетичний спектр отриманих позитронів неперервних,
середнє значення енергії близько сотні кеВ (для ізотопу $^{22}\text{Na}$ --- 0,18~МеВ).

Коефіцієнт поглинання позитронів можна оцінити за допомогою співвідношення \cite{PAS}
\begin{equation}
\alpha_+\approx\frac{\varrho\,\left[\text{г}/\text{см}^3\right]}{E_{+,m}^{1/4}\,[\text{МеВ}]}\:\text{см}^{-1}\,,
\end{equation}
де
$\varrho$ --- густина речовини,
$E_{+,m}$ --- максимальна енергія спектру позитронів (для $^{22}\text{Na}$ --- 0,54~МеВ).
Типові глибини проникнення ($\alpha^{-1}_+$) складають близько 110~мкм для Si та 40~мкм для GaN (при використання ізотопного джерела).

При розгляді позитронного опромінення використовують
таку величину як ймовірність поглинання (анігіляції) налітаючої частинки
при проходженні неї у речовині шляху одиничної довжини ($P_L$),
% $[P_L]=\text{см}^{-1}$).
розмірність якої обернено пропорційна відстані.
Залежність $P_L$ від глибини проникнення називається профілем поглинання (stopping profile).
При безпосередньому використанні радіоактивних джерел профіль екпоненційний:
\begin{equation}\label{PASPl1}
P_L(x)=\alpha_+\,\exp(-\alpha_+\,x)\,.
\end{equation}
Вираз (\ref{PASPl1}) записано у припущенні, що
напрям осі $X$ збігається з напрямом поширення позитронів,
а точка $x=0$ відповідає границі матеріалу.
Якщо взяти до уваги величини $\alpha_+$, то очевидно,
що такий режим опромінення придатний лише для дослідження об'ємних
(товщиною декілька сотень мікрометрів) матеріалів.
При характеризації дефектів у тонких плівках позитрони
бажано сповільнити до енергій менше 50кеВ та, за можливості, монохроматизувати.
В цьому випадку
\begin{equation}\label{PASPl2}
P_L(x)=-\frac{d}{dx}\exp\left[-\left(\frac{x}{x_0}\right)^2\right]\,.
\end{equation}
де
$x_0$ --- розташування максимуму профілю поглинання.
При цьому середнє значення глибини проникнення $\bar{x}$  з одного боку
задовольняє умові $\bar{x}\simeq \,0,886\, x_0$ (профіль не симетричний),
а з другого --- визначається енергією позитрону $E_{+}$:
\begin{equation}
\bar{x}=-\frac{4\cdot10^{-6}}{\varrho\left[\text{мкг}/\text{см}^3\right]}\cdot E_{+}^{1,6}\,\text{кеВ}\,.
\end{equation}

У загальному випадку темп анігіляції позитронів $\lambda_+$ описується виразом
\begin{equation}\label{PASL}
\lambda_+=\frac{1}{\tau_+}=\pi\,r_e^2\,c\int\left|\psi_+(\overrightarrow{r})\right|^2\,\rho_e(\overrightarrow{r})\,d\overrightarrow{r}\,.
\end{equation}
де
$\tau_+$ --- час життя позитронів,
$r_e=\frac{q^2}{4\pi\varepsilon_0 m c^2}\approx2,8\cdot10^{-15}\,\text{м}$ --- класичний радіус електрону,
$\psi_+$ --- хвильова функція позитрону,
$\rho_e$ --- електронна густина.
Як видно з (\ref{PASL})  $\lambda_+$ пропорційна перекриттю позитронних та електронних густин.

Позитрони, як і електрони, можуть локалізуватися біля порушень ґратки --- тобто, знаходячись біля дефектів мати енергію,
яка є недозволеною для них у ідеальній ґратці.
При цьому
\begin{enumerate}[label=\asbuk*),leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
%\begin{enumerate}[label=\arabic*),leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
\item для дефектів вакансійного типу відповідні рівні глибокі, енергія іонізації $E_{t+}\geq$1~еВ;
\item для від'ємно заряджених домішок заміщення та міжвузольних дефектів рівні мілкі,
 енергія зв'язку становить $(10\div100)$~меВ і
непогано описується у наближенні теорії ефективної маси.
%енергія зв'язку становить $10\div100$~меВ, а отже при температурі $100\div300$~К відповідні стані іонізовані.
\end{enumerate}

Швидкість захоплення позитронів дефектом описується виразом
\begin{equation}\label{PASc}
c_+=\frac{N_t\,\mu_t}{\rho_N}\,.
\end{equation}
де
$\rho_N$ --- концентрація ядер,
а коефіцієнт $\mu_t$ залежить як від типу дефекту, так і від властивостей основної ґратки.

Для додатно заряджених як вакансій, так і дефектів іншого типу, значення $\mu_t$
настільки малі, що за час життя позитрону відповідні процеси практично не встигають відбуватися і тому
PAS не здатна виявляти дефекту у такому зарядженому стані.
Для нейтральної вакансії $\mu_t\approx10^{14}\div10^{15}$~c$^{-1}$ і практично не залежить від температури;
для негативно зарядженої $\mu_t\approx10^{15}\div10^{16}$~c$^{-1}$ при $T=300$~K і зростає при
зниженні температури (у спрощеному випаду при врахуванні лише зміни теплової швидкості
позитрону $\mu_t\sim T^{-1/2}$).
Для дефектів, пов'язаних з негативно зарядженими іонами величина $\mu_t$ приблизно така ж сама
як для V$^-$.
Проте необхідно врахувати, що відповідно до принципу детальної рівноваги
\begin{equation}\label{PASce}
\frac{e_+}{c_+}=\frac{1}{N_t}\left(\frac{m_+^*kT}{2\pi\hbar^2}\right)^{3/2}\exp\left(-\frac{E_{t+}}{kT}\right)\,,
\end{equation}
де
$e_+$ --- швидкість емісії позитронів,
$m_+^*$ --- ефективна маса позитрону, як правило $m_+^*\approx1,5 m_0$.
А отже, для мілких рівнів анігіляція захоплених позитронів може спостерігатися лише при
$T<100$~К, при вищих температурах вони термічно іонізовані.
В той же час для вакансій $e_+\approx0$.

Припустимо, що
$p_{b}^+(t)$ --- частка вільних позитронів у кристалі в момент часу $t$ відносно до загальної початкової кількості позитронів, а
$p_{t,j}^+(t)$  --- частка позитронів, захоплених дефектами $j$--го типу.
Тоді систему рівнянь, яка описує кінетику зміни кількості позитронів можна записати у вигляді
\begin{equation}\label{PASdin}
\left\{
\begin{aligned}%{rl}
\frac{dp_{b}^+(t)}{dt}=& -\lambda_{+,b} \:p_{b}^+ - \sum_j c_{+,j} \:p_{b}^+ + \sum_j e_{+,j} \,p_{t,j}^+ \,,\\
\frac{dp_{t,j}^+(t)}{dt}=& c_{+,j} \:p_{b}^+ - \lambda_{+,tj}\,p_{t,j}^+ - e_{+,j} \,p_{t,j}^+ \,,
\end{aligned} \right.
\end{equation}
де
$\lambda_{+,b}$ та $\lambda_{+,tj}$ описують темп анігіляції позитронів, які знаходяться
у об'ємі кристалу та які захоплені дефектом $j$--го  типу.
Вважається, що у початковий момент часу $p_{b}^+(0)=1$, $p_{t,j}^+(0)=0$ --- всі позитрони вільні.

Наприклад, якщо у кристалі присутні один дефект вакансійного типу
(характеризується параметрами $\lambda_{+,\mathrm{V}}$, $c_{+,\mathrm{V}}$ та $e_{+,\mathrm{V}}\approx0$)
та один дефект, що є причиною появи мілкого позитронного рівня з параметрами
$\lambda_{+,\mathrm{ST}}$, $c_{+,\mathrm{ST}}$ та $e_{+,\mathrm{ST}}$ (<<ST>> --- shallow trap),
то система рівнянь виглядатиме наступним чином
\begin{equation}\label{PASdin2}
\left\{
\begin{aligned}%{rl}
\frac{dp_{b}^+}{dt}=& -(\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}}+c_{+,\mathrm{ST}}) \:p_{b}^+ +e_{+,\mathrm{ST}}\,p_{\mathrm{ST}}^+ \,,\\
\frac{dp_{\mathrm{V}}^+}{dt}=& c_{+,\mathrm{V}} \:p_{b}^+ - \lambda_{+,\mathrm{V}}\,p_{\mathrm{V}}^+ \,,\\
\frac{dp_{\mathrm{ST}}^+}{dt}=& c_{+,\mathrm{ST}} \:p_{b}^+ - (\lambda_{+,\mathrm{ST}}+e_{+,\mathrm{ST}})\,p_{\mathrm{ST}}^+ \,.
\end{aligned} \right.\tag{\ref{PASdin}\,$'$}
\end{equation}
Сумарна частка електронів, які ще не проанігілювали у момент часу $t$
(ймовірність, що позитрон у цей момент часу ще існує) описується виразом
\begin{equation}\label{PASn1}
p^+(t)=dp_{b}^+(t) + p_{\mathrm{V}}^+(t) + p_{\mathrm{ST}}^+(t)\,.
\end{equation}
Після розв'язку системи рівнянь (\ref{PASdin2}) вираз (\ref{PASn1})  можна
переписати у вигляді
\begin{equation}\label{PASn2}
p^+(t)=\sum_{i=1}^3I_i\exp\left(-\frac{t}{\tau_i}\right)\,,\tag{\ref{PASn1}\,$'$}
\end{equation}
де
$I_i$ та $\tau_i$ будуть залежать від $\{\lambda_{+,b},\lambda_{+,\mathrm{V}},\lambda_{+,\mathrm{ST}},c_{+,\mathrm{V}},c_{+,\mathrm{ST}},e_{+,\mathrm{ST}}\}$,
а також $\sum I_i=1$.

Взагалі, у PAS існує два основних підходи до визначення стану дефектів ---позитронна спектроскопія часу життя
та спектроскопія доплерівського уширення.
Розглянемо їх детальніше.

\section{Позитронна спектроскопія часу життя}\label{secPAS_PSLT}
У цьому варіанті PAS дослідження, як правило, проводять з використанням ізотопного натрієвого джерела,
причому воно використовується у формі NaCl і зберігається у вигляді водного розчину.
У експерименті джерело розміщується між двома ідентичними зразками
(утворюється сандвіч--подібна структура) і
вимірюється проміжок часу між двома подіями:
\begin{itemize}[leftmargin=0em,itemindent=1.5em]
\item появою $\gamma$--фотона з енергією 1,2745~МеВ, що є свідченням появи позитрона і відповідає переходу ізотопу неону зі збудженого стану;
\item появою фотона (або двох) з енергією 0,511~МеВ, яка пов'язана з анігіляцією.
\end{itemize}
У даному випадку спектром є гістограма кількості анігіляційних подій залежно від проміжку часу.
Приклад відповідної залежності наведено на рис.,а.
Після реєстрації враховується наявність фонового шуму та анігіляцію у джерелі --- рис.,б.
Надалі визначається кількість компонент у спадній ділянці.
У найпростішому випадку це можна зробити за кількістю лінійних ділянок на логарифмічній залежності
кількості подій від часу.
Так, для кривої 1 на рис.,б. спостерігається одна така ділянка,
для кривої 2 --- дві.
Після цього отримані дані апроксимуються виразом, подібним (\ref{PASn2}) і визначаються параметри $\{I_i\}$ та $\{\tau_i\}$.
Зокрема, для кривої 2 має бути використана формула
\begin{equation*}
p^+(t)=I_1\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)+I_2\exp\left(-\frac{t}{\tau_2}\right)\,,
\end{equation*}
і визначені величини $I_1$, $I_2$, $\tau_1$ та $\tau_2$.
У загальному випадку кількість доданків у сумі також є параметром апроксимації.

Зв'язок визначених величин з параметрами дефектів залежить від можливих шляхів анігіляції позитронів.
Наприклад, крива 2 на рис.,б. свідчить про два можливих механізми зникнення позитронів --- при зустрічі з електронами
у недеформованій ґратці та поблизу дефектів вакансійного типу і
тому рівняння, що описують кінетику анігіляції, виглядатимуть наступним чином:
\begin{gather}
 \frac{dp_{b}^+(t)}{dt}= -\lambda_{+,b}\:p_{b}^+ - c_{+,\mathrm{V}} \:p_{b}^+ \,, \label{PASnb1}\\
\frac{dp_{\mathrm{V}}^+(t)}{dt}= - \lambda_{+,\mathrm{V}}\,p_{\mathrm{V}}^+ + c_{+,\mathrm{V}} \:p_{b}^+ \,.\label{PASnv1}
\end{gather}
Якщо б компонент у спадній ділянці було б більше, то система рівнянь мала б бути складнішою,
але в нашому ілюстративному випадку обмежимося лише наявністю одного вакансійного дефекту.
Тим паче, що на практиці така ситуація спостерігається доволі часто.

У рівнянні (\ref{PASnb1}) змінні розділяються і тому його розв'язок отримати досить просто
\begin{equation}\label{PASnb2}
p_{b}^+(t)=p_{b}^+(0)\exp\left[-(\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}})\,t\,\right]=\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\,,
\end{equation}
тобто $\tau_1^{-1}=\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}}=\tau_{+,b}^{-1}+c_{+,\mathrm{V}}$,
де $\tau_{+,b}$ --- час життя позитронів у ідеальній ґратці.
У виразі (\ref{PASnb2}) враховано, що в початковий момент часу всі позитрони вільні.
Отже, рівняння зміни кількості захоплених дефектом позитронів неоднорідне
\begin{equation}\label{PASnv2}
\frac{dp_{\mathrm{V}}^+(t)}{dt}+\lambda_{+,\mathrm{V}}\,p_{\mathrm{V}}^+=c_{+,\mathrm{V}}\:\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\,.
\end{equation}
Розв'язок однорідного рівняння має вигляд
\begin{equation}
p_{\mathrm{V},\mbox{одн}}^+(t)=p_{\mathrm{V}0}^+\exp\left(-\lambda_{+,\mathrm{V}}\,t\right)
  =p_{\mathrm{V}0}^+\:\exp\left(-\frac{t}{\tau_2}\right)\,,
\end{equation}
де $\tau_2=\lambda_{+,\mathrm{V}}^{-1}=\tau_{+,\mathrm{V}}$ --- час життя позитрону в околі вакансійного дефекту.
Частковий розв'язок неоднорідного рівняння шукатимемо у вигляді
\begin{equation}
p_{\mathrm{V},\mbox{неодн}}^+(t)=A\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\,,
\end{equation}
де величину константи $A$ можна отримати шляхом підстановки останнього виразу у (\ref{PASnv2}):
\begin{gather*}
-\frac{A}{\tau_1}\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)+\lambda_{+,\mathrm{V}}A\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)=c_{+,\mathrm{V}}\:\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\,,\\
A=\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\lambda_{+,\mathrm{V}}-\tau_1^{-1}}= \frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\tau_{+,\mathrm{V}}^{-1}-\tau_{+,b}^{-1}-c_{+,\mathrm{V}}}
=\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\tau_2^{-1}-\tau_1^{-1}}\,.
\end{gather*}
Тобто, загальний розв'язок має вигляд
\begin{equation}\label{PASnb3}
p_{\mathrm{V}}^+(t)=p_{\mathrm{V}0}^+\:\exp\left(-\frac{t}{\tau_2}\right)+\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\tau_2^{-1}-\tau_1^{-1}}\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\,.
\end{equation}
Враховуючи,
що $p_{\mathrm{V}}^+(0)=0$, отримуємо
\begin{equation}\label{PASnb4}
p_{\mathrm{V}0}^+=\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\tau_1^{-1}-\tau_2^{-1}}\,.
\end{equation}
Взявши до уваги вирази (\ref{PASnv2}), (\ref{PASnb3}) та (\ref{PASnb4}),
загальний вираз для кінетики зміни кількості позитронів може бути записаний у вигляді
\begin{equation}\label{PASnRez}
p_{b}^+(t)
%=p_{b}^+(t)+p_{\mathrm{V}}^+(t)
=\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)
         +\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\tau_1^{-1}-\tau_2^{-1}}\left[\exp\left(-\frac{t}{\tau_2}\right)-\exp\left(-\frac{t}{\tau_1}\right)\right]\,.
\end{equation}
Відповідно, система співвідношень між експериментально визначеними параметрами
та характеристиками позитронної анігіляції буде наступною
\begin{equation}\label{PASsist}
\left\{
\begin{aligned}
 I_2=&  \,\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{c_{+,\mathrm{V}}-\lambda_{+,\mathrm{V}}+\lambda_{+,b}}\,,\\
I_1=& \,1-I_2 \,,\\
\tau_2=&\,\lambda_{+,\mathrm{V}}^{-1}\,,\\
\tau_1=&\,(\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}})^{-1}\,.
\end{aligned} \right.
\end{equation}

Для визначення величини $\lambda_{+,b}=\tau_{+,b}^{-1}$ можна використати
опорний зразок з того самого матеріалу, де відсутнє вакансійне захоплення і сигнал складається лише з однієї
експоненційної компоненти.
Зауважимо, що $\tau_{+,b}$ слабко залежить від рівня легування напівпровідника і може слугувати
табличною характеристикою матеріалу.
Наприклад, для кремнію $\tau_{+,b}\approx221$~пс.



\begin{table}[bth]
\caption {Час життя позитронів в околі вакансіних кластерів у кремнії}
\label{tabltau} %\center{
%\begin{tabular}{|p{0.18\textwidth}|*{5}{p{0.14\textwidth}|}}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
  \hline
  дефект & V&V$_2$ &V$_3$&V$_4$&V$_5$    \tabularnewline \hline
  $\tau_{+,\mathrm{V}}$, пс & 254&299&321&330&355   \tabularnewline \hline
\end{tabularx}
%\end{tabular}
%}
\end{table}

Спираючись на визначену величину $c_{+,\mathrm{V}}$ та теоретичну розраховану $\mu_\mathrm{V}$ можна,
за допомогою виразу (\ref{PASc}), оцінити концентрацію вакансій.

Якщо проводити вимірювання при різних температурах, то
за відсутністю (чи наявністю) температурної залежності $c_{+,\mathrm{V}}$ можна зробити
висновок про нейтральність (чи негативний заряд) вакансійного дефекту;
Крім того, як вже зазначалося вище, величини $\tau_{+,\mathrm{V}}$ та $c_{+,\mathrm{V}}$ залежать від зарядового стану
вакансії, який, в свою чергу, визначається положенням рівня Фермі, що також змінюється з температурою.
Наприклад, для напівпровідника з електронною провідністю
\begin{equation}\label{EF}
E_F(T)=\frac{1}{2}(E_D+E_C)-\frac{1}{2}kT\ln\left(\frac{N_C(T)}{\gamma_{g,D}N_D}\right)\,,
\end{equation}
де
$E_D$ --- енергетичний рівень, пов'язаний з донорною домішкою,
$\gamma_{g,D}$ --- фактор його виродження.
Якщо положення рівня вакансії $E_{t}$ таке, що
в досліджуваному температурному діапазоні змінюється його розташування
відносно $E_F$, то на температурних залежностях $\tau_{+,\mathrm{V}}$ та $c_{+,\mathrm{V}}$
має спостерігатися злам --- див. рис., намальований для випадку рівня  $E_t(0/-)$.
При цьому розташування зламу ($T_{br}$) дозволяє визначити розташування рівня дефекту
\begin{equation}
E_t =E_F(T_{br})\,.
\end{equation}

В позитронній спектроскопії часу життя можна також розглядати
парціальні анігіляції в різних станах $\eta_+$.
Наприклад,
для системи з двома механізмами анігіляції
розглядати $\eta_{+,b}$ та $\eta_{+,\mathrm{V}}$ ---
частки позитронів, які анігілювали у ґратці та в околі вакансійних
дефектів, відповідно;
у більш загальному випадку говорити про $\eta_{+,b}$ та $\{\eta_{+,tj}\}$.
Зауважимо, що $\eta_{+,b}+\eta_{+,\mathrm{V}}=1$ 
(або $\eta_{+,b}+\sum_j\eta_{+,tj}=1$).
Тоді середній час життя позитронів $\left\langle\tau_+\right\rangle$
з одного боку буде визначати виразом
\begin{equation*}
\left\langle\tau_+\right\rangle=\eta_{+,b}\tau_{+,b}+\eta_{+,\mathrm{V}}\tau_{+,\mathrm{V}}\,.
\end{equation*}
а з іншого
\begin{equation*}
\left\langle\tau_+\right\rangle=I_1\tau_{1}+I_2\tau_{2}\,.
\end{equation*}
З цього, зокрема, випливає, що
\begin{equation*}
\eta_{+,b}=\frac{\lambda_{+,b}}{\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}}}\,;\quad
\eta_{+,\mathrm{V}}=\frac{c_{+,\mathrm{V}}}{\lambda_{+,b}+c_{+,\mathrm{V}}}\,.
\end{equation*}

$\left\langle\tau_+\right\rangle$ взагалі може бути ключовим параметром,
який безпосередньо визначається з експериментальних залежностей.
Наприклад, коефіцієнт захоплення позитронів дефектом можна визначити саме через цю величину
\begin{equation*}
c_{+,\mathrm{V}}=\frac{1}{\tau_{+,b}}\,\cdot\,\frac{\left\langle\tau_+\right\rangle-\tau_{+,b}}{\tau_{+,\mathrm{V}}-\left\langle\tau_+\right\rangle}\,.
\end{equation*}



 % {}^{22}\text{Na}\rightarrow ^{22}\text{Ne^*}+\beta^++\nu_e


%\end{gather}

\bibliography{defMethodLit}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}



\end{document}
